\section{Projektplanung}
\subsection{Ist-Analyse}
Aus der oben genannten Ausgangslage lies sich folgender Ist-Zustand zusammenfassen:
\begin{itemize}
    \item Nutzung des externen Cloud-Speicher-Systems Box.com
    \item Austausch von Daten mit Kunden, Partnern und Außenstellen
    \item Teilen von Daten per generierten Link oder mit registrierten Benutzern
    \item Absicherung des Links mit Passwort und Ablaufdatum möglich
    \item Einrichtung von Gruppenordnern
    \item zur Zeit vier User mit Uploadrechten und zirka 425 User mit Downloadrechten
\end{itemize}

\subsection{Soll-Analyse}\label{sec:anforderung}
Zusätzlich zu den Funktionen des alten Cloud-Systems sollte die neue Lösung die Möglichkeit des Hostings auf einen virtuellen Server im Rechenzentrum der IT-Abteilung in Wiesthal bieten. Eine weitere Anforderung an das System war, dass es möglichst kostengünstig betrieben werden soll. Außerdem sollte das neue System eine Anbindung per Lightweight Directory Access Protocol (LDAP) an das bestehende Active Directory (AD) unterstützen, so dass die Benutzeranmeldung mit dem bestehenden Windows-Domänen-Account möglich ist und Benutzer zentral verwaltet werden können. Hieraus ergab sich folgender Anforderungskatalog für die Auswahl des neuen Systems:
\begin{itemize}
    \item Hosting on-Premise möglich
    \item Teilen von Daten mit registrierten Benutzern
    \item Austausch von Daten per generierten Link möglich
    \item Absicherung des Links per Passwort und Ablaufdatum
    \item Erstellung von Gruppenordnern möglich
    \item Unterstützung von vielen Benutzern 
    \item LDAP-Unterstützung zur Anbindung an bestehendes AD
    \item maximale Funktion bei minimalen Kosten
\end{itemize}

\subsection{Auswahl des Cloud-Speicher-Systems}
Da als wichtige Anforderung die möglichst kostengünstige Inbetriebnahme gegeben war wurden für die Auswahl die drei Open-Source Cloudspeicher Systeme mit den meisten Nutzern verglichen. Im Folgenden werden diese Systeme zu erst kurz vorgestellt.

\subsubsection{Seafile}
Seafile begann 2009 als Projekt zur P2P-Datei-Synchronisation von mehreren Studenten an der Tsinghua Universität in Beijing. Die erste Version als Cloud-Speicher-System wurde 2012 veröffentlicht. Seafile wird heute von über 300.000 Benutzern verwendet. Das System ist in zwei Versionen erhältlich. Die Community Edition enthält die grundlegenden Funktionen wie Dateisynchronisierung und Teilen per Link. Die Professional Edition erweitert die Community-Edition um Features wie z.B. Audit-Protokoll und Synchronisation der Benutzer und Gruppen per LDAP. Die Community Edition ist komplett Open-Source, die Professional ist eine proprietäre Software, die per User lizenziert wird.\cite{seafile}
\subsubsection{Owncloud}
Owncloud ist eine weitere Open-Source-Plattform für den Austausch von Daten zwischen Benutzern. Owncloud ist, wie Seafile, in zwei Versionen verfügbar. In der Standard Edition unterstütz auch Owncloud nur die Basisfeature. Außerdem kann die Oberfläche optisch nicht an das Firmen-CI angepasst werden. Die Enterprise Edition enthält mehr Supportfeatures und ermöglicht die Einrichtung von Workflows. Die Enterprise Edition von Owncloud wird mit der Anzahl der benötigten User lizenziert. Zusätzlich kann der Umfang der Supportfeatures ausgewählt werden.\cite{owncloud}
\subsubsection{Nextcloud}
Nextcloud begann 2016 als Fork von Owncloud und entwickelt sich seit dem als Konkurrent dazu. Nextcloud ist auf die Bedürfnisse der Benutzer fokussiert um ihr Produkt zu verbessern. Nextcloud unterteilt sein System wie die oben genannten in zwei Editionen. Im Unterschied zu Seafile und Owncloud beinhaltet die Enterprise Edition allerdings, außer Kalender und Kontaktverwaltung, keine zusätzlichen Funktionen, sondern erweitert nur den Umfang des Supports.\cite{nextcloud}
\subsection{Vergleich und Auswahl des Systems}
Zur Auswahl des Systems wurden die drei Systeme anhand der Anforderungsliste (vgl. \ref{sec:anforderung}) verglichen. Zusätzlich wurden zum Vergleich die Funktionen der alten Cloud-Speicher-Lösung aufgezeigt:
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.45\textwidth}|c|c|c|c}
        \hline
        &  \textbf{Seafile} & \textbf{Owncloud} & \textbf{Nextcloud} & \textbf{Box.org} \\
        \hline
        Hosting on Premise & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        \hline
        Teilen von Daten per generierten Link & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        \hline
        Absichern des Links per Passwort und Ablaufdatum  & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        \hline
        Erstellung von Gruppenordnern & & & \checkmark & \checkmark \\
        \hline
        Unterstützung vieler Benutzer & \checkmark & \checkmark & \checkmark & begrenzt \\
        \hline
        LDAP-Anbindung & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        \hline
        Kosten für alle Funktionen (pro User \& Jahr) & 39\euro & 116\euro & kostenlos & 144\euro \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \setcaptionwidth{0.8\textwidth}
    \caption{Vergleich der Funktionen (Kosten: Mittelwert über unterschiedliche Modelle)}
    \label{tab:vergleich}
\end{table}

Die ausgewählten Systeme unterscheiden sich in den enthaltenen Funktionen nur wenig. Da die Erstellung und getrennte Verwaltung von Gruppenordnern und die möglichst kostengünstige Inbetriebnahme des Systems wichtige Punkte in der Anforderungsliste waren, wurde sich für die Installation einer Nextcloud-Instanz entschieden. Ein weiterer Punkt für diese Entscheidung war, dass Nextcloud in der kostenlosen Community Edition keine Einschränkung in weiteren Funktionen vornimmt. Die Enterprise Edition beinhaltet nur erweiterte Supportfeatures, die bei Bedarf im Nachhinein dazu gebucht werden können.  

